% !TeX root=../main.tex

\chapter{مقدمه}
% دستور زیر باعث عدم‌نمایش شماره صفحه در اولین صفحه‌ی این فصل می‌شود.
%\thispagestyle{empty}
\section{گذرواژ‌ها و امنیت}
\glspl{Password}
بیش از ۵۰ سال است که برای احراز هویت انسانی در سیستم‌های کامپیوتری استفاده می‌شوند. این در حالی است که پژوهشگران این حوزه بر موضوع نیاز به روشی امن‌تر  که در عین حال کاربرپسند
\LTRfootnote{User friendly}
نیز باشد، اجماع دارند. در همین راستا، تحقیقات گسترده‌ای منتشر شده است که به جنبه‌های مختلف این مشکل پرداخته‌اند. اما این تحقیقات تاثیر چشم‌گیری در پیشبرد اهداف دنیای واقعی نداشتند. در نتیجه، توصیه‌ی پژوهش‌های دانشگاهی ایجاب سیاست‌های سختگیرانه در انتخاب گذرواژه است‌ (مانند محدودیت در طول گذرواژه و استفاده از حروف غیرالفبایی)
\cite{Bonneau15Pass}.
همچنین توسعه‌ی روش‌هایی مانند استفاده از 
\gls{Salt} 
و 
\glspl{HashFunc}
کند، باعث مقاوم‌تر شدن گذرواژه‌ها در برابر حملات آفلاین شده است.

\subsection{سیاست‌های انتخاب گذرواژه}
اغلب فرض بر این است که کاربران در مواجهه با سیاست‌های سختگیرانه در انتخاب گذرواژه و به یاد سپردن آن، انعطاف‌پذیری لازم را دارند. در حالی که تلاش برای آموزش کاربران شانس انتخاب گذرواژه‌هایی امن‌تر را-که به خاطر سپردن آن‌ها آسان باشد،-بهبود می‌بخشد
\cite{Yan04Pass}، 
گذرواژه‌هایی با انتخاب کاربران معمولا در مقابل حملات 
\gls{SpaceReduc} 
آسیب‌پذیر هستند
\cite{yampolskiy2006analyzing}.

وقتی کاربران مجبور به استفاده از چند نوع مختلف از اطلاعات برای انتخاب رمز عبور باشد، انتخابی ساده برای حفظ کردن، متقارن و با کم‌ترین تعداد اجزا محتمل‌ترین انتخاب است. از بین چند انتخاب مشابه، کاربران متمایزترین آن‌ها از لحاظ ظاهری (شکل، رنگ و غیره) انتخاب می‌کنند. همه‌ی این‌ها نشان‌ می‌دهد که چطور می‌توان با هوشمندی فضای حدس گذرواژه را کمتر کرد
\cite{yampolskiy2006analyzing}.

\subsection{سالت}\label{salt}
رویه‌های نگهداری از گذرواژه بر اساس 
\glspl{OneWayFunc} 
به این ترتیب عمل می‌کنند که با ورود یک گذرواژه، تابع یک‌طرفه (همان تابع چکیده‌ساز) اعمال می‌شود و خروجی در فایل ذخیره می‌گردد. پس گذرواژه‌ی اصلی دور ریخته می‌شود و به هیچ عنوان نگهداری نمی‌شود. توابع یک‌طرفه توابعی هستند که به راحتی محاسبه می‌شود ولی عکس کردن آن‌ها به آسانی محاسبه‌شان نیست. بنابراین امن کردن فایل گذرواژه‌ها لازم نیست. چون نمی‌توان گذرواژه‌های اصلی را از روی چکیده‌ی آن‌ها به دست آورد. اما یک نگرانی ویژه برای این رویه وجود دارد. زیرا ممکن است شخصی لیست بزرگی از چکیده‌ی گذرواژه‌ها را گردآوری کند. در این حالت برای حدس گذرواژه‌ها کافیست فایل گذرواژه‌ها با این لیست مقایسه شود. یک لیست یک میلیون‌تایی از گذرواژه‌ها، فضایی کمتر از ۲۰ مگابایت اشغال می‌کند که این محدودیتی به حساب نمی‌آید
\cite{Manber96Salt}. 
به این لیست‌ها 
\gls{RainbowTable} 
گفته می‌شود.

برای جلوگیری از حمله‌ی جدول رنگین‌کمانی، از روش دیگری به نام سالت در ذخیره‌سازی چکیده‌ی گذرواژه‌های سیستم عامل
\lr{UNIX} 
استفاده شد. سالت یک عدد تصادفی ۱۲ بیتی است که در محاسبه‌ی تابع یک‌طرفه استفاده می‌شود. در نتیجه مقدار چکیده بدست آمده علاوه بر گذرواژه به مقدار سالت نیز وابسته است. این روش، حدس زدن یک گذرواژه را سخت‌تر نمی‌کند. اما تولید جدول رنگین‌کمان را ۴۰۹۶ برابر سخت‌تر می‌کند. (چون هر گذرواژه باید با تمام حالت‌های ممکن برای سالت ذخیره شود.) فرض کنید فایل 
\lr{/etc/passwd} 
در 
\lr{UNIX} 
۵۰۰ گذرواژه‌ی بدون سالت را ذخیره کرده است. در این حالت می‌توان یک حدس زد و آن را با همه‌ی ۵۰۰ مورد مقایسه کرد. اما اگر از سالت استفاده شود، حدود ۵۰۰ سالت مختلف وجود دارد که باید هر حدس را جداگانه برای آن‌ها امتحان کرد
\cite{Manber96Salt}.

\subsection{توابع چکیده‌ساز کند}
استفاده از سالت از اواخر دهه ۷۰ میلادی شروع شد. اما محاسبه‌ی توابع چکیده‌ساز نیز به خاطر قانون مور
\LTRfootnote{Moore's law} 
چندین برابر سریع‌تر شدند. در مقابل روش‌هایی مانند فراخوانی چندباره‌ی تابع چکیده‌ساز به کارگرفته شد تا هزینه‌ی امتحان کردن هر حدس گذرواژه برای مهاجم افزایش یابد. همچنین استفاده از معماری‌های جدید مانند 
\gls{GPU} 
ها، 
\gls{FPGA} 
ها و 
\gls{ASIC} 
های اختصاصی در بین مهاجمین گسترش یافت که هزینه‌ی توابع چکیده‌ساز چند دوری را به طرز چشم‌گیری کاهش دادند. 

استفاده از این سخت‌افزارها هنگامی سودمند خواهد بود که محاسبات تقریبا 
\gls{Memoryless} 
باشد. از این رو توابعی طراحی شد که برای محاسبات به حافظه‌ی زیادی نیاز داشت؛ یعنی با حافظه‌ی کم، بسیار کند انجام می‌شد به عبارت دیگر در این الگوریتم‌ها بین زمان و حافظه مصلاحه‌ای وجود داشت. الگوریتم‌های 
\lr{scrypt} \cite{Percival2009STRONGERKD} 
و 
\lr{bcrypt} \cite{Provos99Bcrypt} 
از این دسته هستند. با این حال مهاجم می‌تواند در این مصالحه حافظه را به زمان ترجیح دهد و از سخت‌افزار‌هایی با حافظه‌ی کم ولی سریع استفاده کند. سال ۲۰۱۶ الگوریتم آرگون ۲
\LTRfootnote{Argon2} 
برای تابع چکیده‌ساز پیشنهاد شد که در برابر حملات مصالحه‌ی زمان-حافظه و دیگر حملات مطرح این توابع مقاوم است. (برای توضیحات بیشتر به 
\cite{Briyukov16Argon2} 
مراجعه شود.)

در جدول
\ref{table:hashRateBenchmark} 
سرعت محاسبه چند تابع چکیده‌ساز روی چهار کارت گرافیک از نوع 
\lr{GeForce GTX 1080 Ti} 
را مشاهده می‌کنید
\cite{HashBenchmark}.

\begin{table}[ht]
	\centering
	\caption{مقایسه سرعت محاسبه توابع چکیده‌ساز}
	\label{table:hashRateBenchmark}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	الگوریتم & دستگاه ۱ & دستگاه ۲ & دستگاه ۳ & دستگاه ۴ & واحد \\
	\hline
	\lr{MD5} & ۳۸۵۶۸/۳ & ۳۸۰۴۹/۰ & ۳۸۱۲۲/۳ & ۳۸۱۸۹/۷ & \lr{MH/s}\\
	\lr{SHA-256} & ۴۹۲۸/۶ & ۴۸۸۶/۷ & ۴۸۷۰/۲ & ۴۸۳۷/۲ & \lr{MH/s}\\
	\lr{scrypt} & ۷۸۲/۲ & ۷۶۷/۸ & ۷۶۷/۳ & ۷۷۷/۹ & \lr{kH/s} \\
	\lr{bcrypt} & ۲۳۲۲۳ & ۲۲۹۵۳ & ۲۲۹۵۸ & ۲۲۸۲۱ & \lr{H/s} \\
	\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{روش‌های حدس گذرواژه}
% تعریف روش‌های حدس گذرواژه
در بازیابی آفلاین گذرواژه، معمولا مهاجم چکیده‌ی گذرواژه‌ی هدف را دارد و برای شکستن آن حدس‌هایی می‌زند و با استفاده از الگوریتم چکیده‌ساز مناسب چکیده‌ی حدس خود را بدست آورده و با چکیده‌ی گذرواژه‌ی هدف مقایسه می‌کند. در صورتی که دو چکیده یکسان باشند، مهاجم توانسته آن گذرواژه را بازیابی کند.
\subsection{انواع روش‌ها}
% جستوجوی جامع
% مبتنی بر واژه‌نامه
دو روش عمده برای حدس گذرواژه وجود دارد: جستوجوی جامع و روش‌های مبتنی بر واژه‌نامه. در روش جستوجوی جامع، مهاجم سعی در تولید همه‌ی حالات ممکن یک گذرواژه دارد. با اینکه این روش، بازیابی گذرواژه را تضمین می‌کند، اما روشی بسیار کند است و با بزرگ شدن طول گذرواژه تقریبا ناممکن می‌شود.

واژه‌نامه‌ها مجموعه‌ای گذرواژه‌های احتمالی هستند. در ساده‌ترین حالت، گذرواژه‌های یک واژه‌نامه بدون تغییری امتحان می‌شوند و این روش جزو کارآمدترین روش‌هاست. اما تعداد گذرواژه‌های بک واژنامه بسیار محدود است. فرض کنید تمام انسان‌های کره‌ی زمین از گذرواژه استفاده می‌کنند و هر فرد ۱۰ گذرواژه‌ی کاملا متفاوت از بقیه دارد. اگر تمام این گذرواژه‌ها را در واژه‌نامه‌ای داشته باشیم، تنها حدود ۷۰ میلیارد گذرواژه خواهیم داشت. با توجه به جدول 
\ref{table:hashRateBenchmark}، 
در اکثر موارد امتحان کردن این تعداد گذرواژه در زمانی کوتاه انجام می‌شود. از آنجا که کاربران معمولا از انتخاب گذرواژه‌هایی که عینا در واژه‌نامه‌ها هستند، پرهیز دارند، به روش‌هایی برای گسترش واژه‌نامه‌ها نیاز است. استفاده از قوانین برای تولید گذرواژه‌های جدید از جمله این روش‌ها هستند.
\subsection{پیاده‌سازی‌های موجود}
% تاریخچه‌ی روش‌‌های حدس گذرواژه
برجسته‌ترین ابزار‌های بازیابی گذرواژه 
\gls{hashcat} و \gls{JTR} 
هستند. هش‌کت سریع‌ترین ابزار و تنها ابزاری است که قابلیت اعمال قوانین در توابع موسوم به هسته 
\footnote{توابعی که در پردازنده‌های کارت گرافیک اجرا می‌شوند.}
را دارد. 
\lr{JTR} 
نیز ابزاری سریع و مبتنی بر 
\lr{CPU} 
است. هر دو ابزار 
\gls{opensrc} 
و رایگان هستند و بسیاری از الگوریتم‌های چکیده‌ساز را پشتیبانی می‌کنند.
\subsection{لزوم توسعه روش‌های جدید}
مواقعی پیش‌ می‌آید که داده‌ای مهم با استفاده از گذرواژه رمزنگاری شده و آن گذرواژه فراموش شده یا به هر دلیلی در دسترس نیست. همچنین تلاش برای حدس گذواژه‌های یک مجموعه، بخش جدایی‌ناپذیر تست‌های نفوذ است. اگر کارآمدترین روش‌ها به صورت عمومی در دسترس باشند، مدیران سیستم می‌توانند امنیت گذرواژه‌های استفاده شده را مرتب بررسی کنند تا از خطرات احتمالی کاسته شود. در فرایند اجرای هر تست نفوذی پیش می‌آید که تمام روش‌های حمله برای شکستن گذرواژه را امتحان کنیم و نتیجه‌ای نگیریم. در حالی که تلاشمان با تکیه بر تجربه‌های بدست آمده از موفقیت‌های قبلی و تحلیل خط و مشی‌های موجود در انتخاب گذرواژه بوده است و اکنون نیاز به روش‌های جدید احساس می‌شود.
% بازیابی گذرواژه‌های فراموش شده used to but often necessary
% انجام تست‌های نفوذ
\section{مدل‌سازی گذرواژه‌ها}
% مدل پیشنهادی
% استفاده از قانون زیف
% نتایج قابل توجه (نوآوری‌ها و اهمیت این روش)
در این پژوهش روشی برای مدل‌سازی گذرواژه‌ها ارائه شده که منطبق بر الگوی کاربران برای تولید گذرواژه باشد. گذرواژه 
\lr{Password123456} 
از یک کلمه با حرف اول بزرگ و 
\gls{KW} 
عددی ساخته شده است یا گذرواژه 
\lr{iloveu} 
از دو کلمه به همراه یک حرف تشکیل شده است. مدل پیشنهادی ما، توصیفی این چنین از گذرواژه‌ها ارائه می‌دهد.

در این مدل، برای رسیدن به بهترین جداسازی از 
\gls{zipfsLaw} 
استفاده شده است که با استفاده از تابعی بسیار ساده هزینه‌ی بخش‌های گذرواژه را حساب می‌کند. بهترین جداسازی به کمترین هزینه منجر می‌شود. در نتیجه مدل ارائه شده بسیار ساده و سریع است و می‌توان آن را به ابزار‌های صنعتی موجود اضافه کرد. همچنین این روش به راحتی می‌تواند تبدیل‌های اعمال شده در انتخاب گذرواژه را مدل‌سازی کند.

\section{خلاصه‌ی فصل‌ها}
در ادامه، فصل دوم خلاصه‌ای از مطالعات انجام شده و معرفی روش‌های حدس گذرواژه است که هر یک به اندازه‌ی خود نتایج چشم‌گیری دارند.
فصل سوم تشریح کاملی از مدل‌سازی پیشنهادی و فصل چهارم آزمایش‌ها و نتایج روش پیاده‌سازی شده را شامل می‌شود. در نهایت در 
فصل پنجم به نتیجه‌گیری و کار‌های آینده پرداخته‌ایم.
\section{جمع‌بندی}
در این فصل ابتدا به تاریخچه‌ی گذرواژه‌ها و تلاش‌های صورت گرفته برای امن‌تر کردن سیستم‌های مبتنی بر گذرواژه پرداخته شد و سپس روش‌های مرسوم برای حدس گذرواژه و روش پیشنهادی ما معرفی شدند.
